\subsection{\acs{WebRTC}}
\label{sec:einleitung:webrtc}
Zu Zeiten immer schnellerer, breitbandiger Internetanschlüsse findet ein 
Umbruch von der bisherigen leitungsorientierten Vermittlung von 
Sprach- und Videodaten auf paketvermittelte Technologien 
statt\cite{reichl2008dynamik}. Im Fokus 
steht dabei vor allem eine effiziente Datenübertragung mit 
Echtzeitcharakteristik, welche ein möglichst geringes Datenaufkommen
verursacht.

Seit vielen Jahren existieren Lösungen zur Übertragung von Audio- und 
Videodaten über das paketvermittelte Netz, welche jedoch abhängig von den 
Anbietern dieser Lösungen sind und zudem keine Qualitätssicherstellung der 
Verbindung gewährleisten können. Dabei gibt es für die unterschiedlichen 
Anbieter keine einheitliche Regelung zur Verwendung von Sprach- und 
Videocodecs sowie zur Signalisierung und Übertragung der Daten. Eine der am 
weitesten verbreiteten Lösungen ist die Software 
Skype der Firma Microsoft \cite{skype}.

Mit dem Beginn der Standardisierung von \ac{WebRTC} setzten es sich die 
\ac{IETF} und das \ac{W3C} zur Aufgabe, einen zukunftsfähigen Standard zu 
entwickeln, der 
eine offene Lösung zur Echtzeitdatenübertragung zwischen Browsern bietet. Zudem 
ermöglicht der Standard eine native Unterstützung der Übertragung von 
Multimediadaten über den Browser, ohne dass ein Endanwender eine zusätzliche 
Software oder Plugin in seinem Browser installieren muss.
Dieser Standard beinhaltet zum einen die 
Protokollspezifikation der \ac{IETF} und 
zum anderen ein JavaScript\footnote{JavaScript ist eine prototypische 
Programmiersprache zur Entwicklung von Anwendungen im Browser. Sie kann 
ebenfalls auf Serverseite u.a. mittels Node.js verwendet werden\cite{node}.} 
\ac{API} des 
\ac{W3C} für den Zugriff auf die 
lokalen Medien der Nutzer 
\cite{draft-ietf-rtcweb-overview-14,w3c:getusermedia,w3c:webrtc}.
Das JavaScript \ac{API} besteht aus drei Komponenten:

\begin{itemize}
	\item \texttt{getUserMedia}: Ermöglicht den Zugriff auf die lokalen Medien 
	des Clients (Kamera, Mikrofon, Bildschirminhalt)
	\item \texttt{RTCPeerConnection}: Stellt eine Verbindung zu einem anderen 
	\ac{WebRTC} Endpunkt her
	\item \texttt{RTCDataChannel}: Ermöglicht bidirektionale Datenübertragung 
	zwischen \ac{WebRTC} Endpunkten über einen Datenkanal
\end{itemize}


Aktuell haben die Browserhersteller Mozilla Corporation, Google Inc. sowie 
die Opera Software AG \ac{WebRTC} in ihren Browsern 
integriert und arbeiten 
maßgeblich an der fortschreitenden Entwicklung des Standards 
\cite{webrtc:compability}. 
Während sich das Unternehmen Apple Inc. mit dem Browser Safari bisher 
gänzlich aus 
der Entwicklung des Standards und der Integration im eigenen Browser 
heraushält, arbeitet Microsoft parallel an eigenen Standards für 
die 
Echtzeitübertragung von Multimedia Streams, wobei der Standard \ac{CuRTC} im 
Gegensatz zum \ac{ORTC}-Standard keine Kompatibilität zu \ac{WebRTC} 
aufweist
\cite{webrtc:compability, heise-formatkrieg,heise-ms-webrtc, ie:webrtc, curtc, 
msdn-ortc,ortc-draft}.


Die Differenzen zwischen den Browsern resultieren vor allem aus unterschiedlichen
Ansichten zur Nutzung von Codecs für Audio- und Videodatenkompression.

Während  der \ac{WebRTC}-Standard die Nutzung der Codecs G.711 A-law (PCMA) und 
$\mu$-law (PCMU) sowie Opus und VP8 voraussetzt wollte Microsoft gern mehr 
Freiheiten bei der Wahl der entsprechenden Codecs, sodass beispielsweise auch 
der lizenzpflichtige Codec H.264 zum Einsatz 
kommen kann. Die Unterstützung dieses Codecs wurde im Juni 2015 durch die 
\ac{IETF}
als notwendig festgelegt
\cite{draft-cbran-rtcweb-codec-02, itut:g711, rfc6716, rfc6386, itut:h264}.